\include{settings}

\begin{document}

\include{titlepage}

\tableofcontents
\lstlistoflistings
\newpage

\section{Цели работы}

Научиться подписывать и проверять подлинность подписанного файла, а также шифровать и расшифровывать файлы с помощью \code{PGP}.

\section{Программа работы}

\begin{enumerate}
	\item Установить \code{PGP} систему и посмотреть её возможности.
	\item Создать пары \code{GPG} ключей на 2-х компьютерах и обменяться публичными ключами.
	\item На 1-м компьютере подписать текстовое сообщение и убедиться в подлинности сообщения на другом компьютере.
	\item На 2-м компьютере зашифровать текстовое сообщение публичным ключом 1-го компьютера и расшифровать его на 1-м компьютере.
	\item Симметричное шифрование текстового сообщения на 2-м компьютере и его расшифровка на 1-м компьютере.
\end{enumerate}

\section{Рабочее окружение}

В качестве 1-го компьютера используется Lenovo T420S с установленной на него ОС Linux Mint 19 Cinnamon “Tara”, Версия ядра Linux kernel 3.2.0.

В качестве 2-го компьютера используется Desktop PC с установленной на него ОС Windows 7 Ultimate Версия 6.1.7601 SP1, Сборка 7601, на котором запущена Virtual Box c ОС Linux Mint 19 Cinnamon “Tara”, Версия ядра Linux kernel 3.2.0.

\section{Установка \code{PGP} системы \code{GnuPG} и рассмотрение её возможностей}

\code{PGP} (англ. Pretty Good Privacy) --- компьютерная программа, также библиотека функций, позволяющая выполнять операции шифрования и цифровой подписи сообщений, файлов и другой информации, представленной в электронном виде, в том числе прозрачное шифрование данных на запоминающих устройствах, например, на жёстком диске.

В данной работе было принято решение использовать в качестве \code{PGP} системы \code{GnuPG}, потому что она сразу поставляется с Ubuntu, а сборка Linux Mint базируется на Ubuntu.

В \code{GnuPG} поддерживаются следующие алгоритмы:
\begin{itemize}
	\item С открытым ключом:\\RSA, ELG, DSA, ECDH, ECDSA, EDDSA
	\item Симметричные шифры:\\IDEA, 3DES, CAST5, BLOWFISH, AES, AES192, AES256, TWOFISH, CAMELLIA128, CAMELLIA192, CAMELLIA256
	\item Хеш-функции:\\SHA1, RIPEMD160, SHA256, SHA384, SHA512, SHA224
	\item Алгоритмы сжатия:\\Без сжатия, ZIP, ZLIB, BZIP2
\end{itemize}

\code{GnuPG} позволяет создавать пары ключей для асимметричного шифрования, ключи для симметричного шифрования, шифровать данные, расшифровывать их, пподписывать данные и удостоверяться в их подлинности.
             
\section{Создание пары \code{GPG} ключей на 2-х компьютерах и обмен публичными ключами}

На 1-м компьютере сгенерируем пару \code{GPG} ключей c алгоритмом шифрования RSA и длиной ключа 3072 бита. Процесс представлен в листинге \ref{lst:gen-keys-1}

\lstinputlisting[caption={Создание пары ключей на 1-м компьютере},label={lst:gen-keys-1},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{gen-keys-1.txt}

Затем на 2-м компьютере сгенерируем пару \code{GPG} ключей c алгоритмом шифрования RSA и длиной ключа 3072 бита. Процесс представлен в листинге \ref{lst:gen-keys-2}

\lstinputlisting[caption={Создание пары ключей на 2-м компьютере},label={lst:gen-keys-2},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{gen-keys-2.txt}

Заметим, что в обоих случаях автоматически создался сертификат отзыва ключа, который нужен на случай, если закрытый ключ попадёт в руки злоумышленников. С его помощью можно отозвать ключ.

Теперь на 1-м компьютере экспортируем публичный ключ \code{aknorre.asc}, чтобы его можно было передать другому компьютеру. Выполнение команды представлено в листинге \ref{lst:export-pub-1}.

\lstinputlisting[caption={Экспортирование публичного ключа на 1-м компьютере},label={lst:export-pub-1},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{export-pub-1.txt}

Ключ \code{-a} (\code{armor}) позволяет экспортировать ключ в символьном формате ASCII. По умолчанию ключ экспортируется в бинарном виде.

В листинге \ref{lst:aknorre.asc} представлен экспортированный публичный ключ.

\lstinputlisting[caption={Экспортированный публичный ключ aknorre.asc},label={lst:aknorre.asc},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{aknorre.asc}


Затем на 2-м компьютере экспортируем публичный ключ\\ \code{abob.asc}, чтобы его можно было передать другому компьютеру. Выполнение команды представлено в листинге \ref{lst:export-pub-2}. Для разнообразия экспортируем ключ в бинарном виде.

\lstinputlisting[caption={Экспортирование публичного ключа на 2-м компьютере},label={lst:export-pub-2},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{export-pub-2.txt}

Бинарное представление не имеет смысла иллюстрировать в текстовом формате.

Теперь выполним обмен публичными ключами между компьютерами 1 и 2. Далее требуется на каждом из компьютеров импортировать новый ключ и подписать его. В листинге \ref{lst:import-key-1} эта процедура представлена для компьютера 1, а листинге \ref{lst:import-key-2} --- для компьютера 2.

\lstinputlisting[caption={Импортирование публичного ключа на компьютере 1},label={lst:import-key-1},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{import-key-1.txt}

\lstinputlisting[caption={Импортирование публичного ключа на компьютере 2},label={lst:import-key-2},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{import-key-2.txt}

\section{Подпись текстового сообщения на 1-м компьютере и проверка его подлинности на 2-м компьютере}

На 1-м компьютере создадим текстовый файл \code{letter.txt}. Затем выполним электронную подпись данного файла. Данный процесс представлен в листинге \ref{lst:sign-message.txt}. Использовался алгоритм хеширования SHA256.

\lstinputlisting[caption={Файл \code{signed\_message.txt}},label={lst:letter.txt},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{letter.txt}

\lstinputlisting[caption={Электронная подпись файла на компьютере 1},label={lst:sign-message.txt},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{sign-message.txt}

В результате появился файл \code{letter.txt.sig} с подписью. Он является бинарным, потому что не использовался ключ \code{-a}.

Теперь любой, у кого есть наш открытый ключ может убедиться в подлинности файла.

Отправим файлы \code{letter.txt} и code{letter.txt.sig} на компьютер 2 и проверим подлинность файла с сообщением. Затем внесём изменения в файл с сообщением и проверим подлинность снова. Эта процедура представлена в листинге \ref{lst:check-sign}

\lstinputlisting[caption={Проверка подлинности файла на компьютере 2},label={lst:check-sign},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{check-sign.txt}

Как видно в листинге, проверка подлинности показала, что исходный файл является подлинным, а вот файл после внесенных в него изменений уже не проходит проверку.

\section{Шифрование текстового сообщения на 2-м компьютере публичным ключом 1-го компьютера и его расшифровка на 1-м компьютере}

На 2-м компьютере создадим файл \code{encrypted.txt} (листинг \ref{lst:encrypted.txt}). Затем зашифруем его открытым ключом 1-го компьютера. Команда вызвана с ключом \code{--armor}, поэтому зашифрованный файл будет в символьном ASCII формате. Через ключ \code{-r} передаётся электронная почта, соответствующая открытому ключу, которым нужно зашифровать файл. Процесс шифрования изображён в листинге \ref{lst:encrypt-message}. Ипользуется алгоритм RSA на 3072 бита, соответствующий нашему ключу.

\lstinputlisting[caption={Файл \code{encrypted.txt}},label={lst:encrypted.txt},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{encrypted.txt}

\lstinputlisting[caption={Шифрование файла \code{encrypted.txt} открытым ключом компьютера 1},label={lst:encrypt-message},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{encrypt-message.txt}

В результате получили зашифрованный файл \code{encrypted.txt.asc}, он представлен в листинге \ref{lst:encrypted.txt.asc}.

\lstinputlisting[caption={Зашифрованный файл \code{encrypted\_message.txt.asc}},label={lst:encrypted.txt.asc},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{encrypted.txt.asc}

Теперь сначала попробуем расшифровать зашифрованный файл на 2-м компьютере (листинг \ref{lst:try-decrypt-2}).

\lstinputlisting[caption={Попытка расшифровать файл на компьютере 2},label={lst:try-decrypt-2},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{try-decrypt-2.txt}

Как видим, на 2-м компьютере нельзя расшифровать файл, который был зашифрован открытым ключом 1-го компьютера, потому что на 2-м компьютере отстутствует закрытый ключ 1-го компьютера.

И наконец попробуем расшифровать зашифрованный файл на 1-м компьютере (листинг \ref{lst:try-decrypt-1}).

\lstinputlisting[caption={Попытка расшифровать файл на компьютере 1},label={lst:try-decrypt-1},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{try-decrypt-1.txt}

В листинге видно, что файл был успешно расшифрован.

\section{Симметричное шифрование текстового сообщения на 2-м компьютере и его расшифровка на 1-м компьютере}

На 2-м компьютере создадим файл \code{symmetric.txt} (листинг \ref{lst:symmetric.txt}). Затем зашифруем его с помощью симметричного алгоритма AES256. Процесс шифрования изображён в листинге \ref{lst:encrypt-symmetric}. Ключом выбрана фраза <<sakura>>.

\lstinputlisting[caption={Файл \code{symmetric.txt}},label={lst:symmetric.txt},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{symmetric.txt}

\lstinputlisting[caption={Шифрование файла \code{symmetric.txt} симметричным алгоритмом AES256},label={lst:encrypt-symmetric},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{encrypt-symmetric.txt}

В результате получили зашифрованный файл \code{symmetric.txt.gpg}, он представлен в листинге \ref{lst:symmetric.txt.gpg}.

\lstinputlisting[caption={Зашифрованный файл \code{symmetric.txt.gpg}},label={lst:symmetric.txt.gpg},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{symmetric.txt.gpg}

Теперь сначала попробуем расшифровать зашифрованный файл на 2-м компьютере (листинг \ref{lst:try-sdecrypt-2}).

\lstinputlisting[caption={Попытка расшифровать файл на компьютере 2},label={lst:try-sdecrypt-2},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{try-sdecrypt-2.txt}

Как видим, на 2-м компьютере файл успешно расшифрован введенным ключом.

И наконец попробуем расшифровать зашифрованный файл на 1-м компьютере (листинг \ref{lst:try-sdecrypt-1}).

\lstinputlisting[caption={Попытка расшифровать файл на компьютере 1},label={lst:try-sdecrypt-1},keywords={gpg, gpg2},keywordstyle=\color{red},basicstyle=\scriptsize]{try-sdecrypt-1.txt}

Потребовался ввод ключа - <<sakura>> (во всплывающем окне). В листинге видно, что файл был успешно расшифрован.


\section*{Выводы}

В ходе данной работы нам удалось попрактиковаться в ассиметричном и симметричном шифровании с помощью утилиты \code{GnuPG}. Были созданы \code{GPG} ключи, а файлы были подписаны электронной подписью, а на другом компьютере были предприняты попытки их расшифровки, а также проверка на подлинность. 
Полученные навыки позволят в будущем применять шифрование файлов с использованием \code{PGP} в различных целях.

\end{document}
